
\documentclass[a4paper,12pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева


\input{../pream}

\newcommand{\ob}[1]{\overline{#1}}





\title{Управление техническими системами}
\author{Шацкий Олег Евгеньевич}
\date{1 сентября 2017 г.}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle










\section*{Преамбула}
Список литературы:
\begin{enumerate}
	\item Агрегаты регулирования ЖРД установок, изд. МГТУ им Н.Э. Баумана, 2015г.
    \item !Основы теории автоматического управления двигательными установками, изд. Машиностроение, 1978г., Бабкин А.И.,  Белов С.В. и др.
	\item Теория систем автоматического регулирования, Бесекерский В.А., Попов Е.П., 1975г.
	\item Автоматическое регулирование ЖРД, Гликман Б.Ф., 1989г.
	\item Управление техническими системами, изд. МГТУ, Деменков Н.Н., Васильев Г.Н.
	
\end{enumerate}
Домашние задания:
\begin{enumerate}
	\item Выход ЖРД на расчетный режим ($ \t_{мин} $ [c] --- время выхода на режим). Построение переходного процесса (время попадания в коридор допуска; зона и время допусков во время работы ЖРД).
	\item Частотные характеристики ЖРД.
	\item Исследование рабочего процесса на устойчивость: методы точного расчета и критериальные методы. Найти соответствующие границы области устойчивости
\end{enumerate}



\section{Введение}

Постановка задачи:
\begin{enumerate}
	\item Управление установками ЖРД.
	\item 
	\begin{itemize}
		\item Система подачи топлива (современного, рабочие процессы над топливом).
		\item Получение силы тяги и управление вектором силы (по направлению, по модулю).
	\end{itemize}
\item Виды системы подачи; агрегаты; ведущий аргумент в физико-химических процессах топлива (внутренняя энергия).
\end{enumerate}


Начало:
\[ P= \m_{т}\. w_{ист.}+F_{a}(p_a-p_h)\b \]

Задачи для сокращения потерь при парообразовании:
\begin{enumerate}
	\item распыл (скорейшее образование газовой фазы)
    \item высокая температура
    \item высокий уровень теплообмена с окружающей средой (наиболее высокая температура)
    \item уменьшение объема камеры сгорания
\end{enumerate}


\subsection*{Основные определения}

\emph{Ракетный двигатель} --- реактивный двигатель использующий для своей работы только вещества и источники энергии имеющиеся в запасе на перемещающемся аппарате.

\emph{Жидкое ракетное топливо} --- вещество или совокупность веществ в жидком состоянии, способное в результате экзотермических химических реакций образовывать высокотемпературные продукты, создающие реактивную силу при истечении. 

\emph{Выбор регулируемого параметра} --- 
$ F_a $ -- стационарный параметр, не подлежащий регулированию;
$ p_a $ -- зависит от внешних условий;
$ p_k $ -- давление в камере сгорания, зависит от результатов химического взаимодействия окислителя и горючего;
$ \m_т $ -- массовый расход топлива изменяемый в устойчивой области работы двигателя;
$ w_{ист} $ -- вторичный параметр.

\[ \m_г(t)=f(p_{к}; V_{к}, R_{\nu}; T_{к}) \]

Для изменения режима работы ЖРД в нашем случае необходимо изменять массовый расход топлива (регулируемый параметр), на практике это осуществляется созданием регулирующего (управляющего) устройства, назовем его регулятором подачи топлива.\\

Обозначения УТС\pic{2}:

Вход: $ x(t) \ra X(s)$, $ x(t) $ -- конкретный входной параметр, $ X(s) $ -- функция под действием оператора Лапласа, $ s = a + j\. b$ -- оператор Лапласа.

Выход: $ y(t) \rightarrow Y(s) $

Объект регулирования: передаточная функция $ W(s) $ объекта управления.
\[ W(s)=\dfrac{Y(s)}{X(s)} \]

\emph{Входной сигнал} --- в УТС понимается временная зависимость выбранного входного сигнала.

Различают:
\begin{itemize}
	\item Ступенчатое (единичное) воздействие\pic{3}. Необходимо построение переходного процесса (так как все физические процессы происходящие в ЖРД носят инерционный характер).
	\item Импульсное воздействие\pic{4}.
	\item Другие воздействия (линейные и нелинейные).
\end{itemize}

Для нашего случая в качестве примера выбираем "ступенчатое", или единичное воздействие. Будем считать что дополнительно открываем некоторый пусковой клапан, в этом случае в УТС принято составлять так называемую \underline{структурную схему управления}, состоящую из отдельных блоков.

Если вывод регулируемого объекта из стационарного состояния заранее предусмотрен, то такое воздействие называется управляющим\pic{5}.



\section{}


 Управление режимами работы ЖРД (изменение)


Изменение тяги происходит за счет управления одним из главных элементов, участвующих в изменении тяги двигателя:
\[  |P| \approx {\m_т w_{ист} + F_a (p_a - p_h)} \]

Динамическая модель управляемого объекта:
\[ M_{общ} = {M_{сух.} +M_{топлива} + M_{полезн.нагрузки} }\]

\begin{enumerate}
	\item Необходимо выбрать управляющий (регулируемый) параметр, создать тягу двигателя в $f(t)$ ; $m$.
	Пусть:
	\[ Fa = const \]
	\[ p_a,p_h = var\]
	 \[  p_a = f(n)\]
Жидкая фаза теряет устойчивость $\ra$ разрыв сплошной среды$\ra$получение газообразной фазы. То есть происходит потеря устойчивости за счет относительной скорости распределения топлива в окружающей среде.

Относительно системы отсчета можно применять законы Ньютона (т.к. она не движется).
	
	\item Необходимо получить силу тяги, действующую на ракетный двигатель (отбрасываемая масса топлива в газообразной среде).
	
	Задача одномерная, система отсчета - инерциальная, следовательно, применяем 2-ой закон механики.
	\[ \sum П_{P F_{рак}} = M_{общ_{(t)}} a(t)_{y} \]
	\item Необходимо применить методы УТС (системы автоматического управления).
	\begin{itemize}
		\item Управляемый объект - ЖРД.
		В уравнении 
		\[  |P| \approx {\m_т w_{ист} + F_a (p_a - p_h)} \] 
		изменяем только $\m_{т}$, и нас интересует только $P$.
		\item Управляемый параметр - тяга ЖРД. Следовательно за основу берем массовый расход топлива.
	\end{itemize}
\end{enumerate} 
Закон изменения импульса:
\[  m_{т_{газа2}} w(t) - m_{т_{газа1}} w_0 \approx F_{отбр.газа} \tau_{раб.двиг.}  \] 

 \[ w_{газа} \geq w_{газа_0} \]
 \[\m_{II} w_{истеч} = F_{реак} = P  \]
 P - тяга, нельзя измерить в полете.
 
 Все процессы с массой обладают инерцией $\ra$ существует переходный процесс $\ra$ задающее воздействие.
 
\section{}


В объекте управления записывается ДУ через оператор Лапласа. Этого нельзя делать при изучении процессов, происходящих в двигателе. Все процессы с массами обладают инерцией $ \Ra $ есть обязательно переходный процесс.

Звенья входящие в состав схемы:
\begin{enumerate}
	\item Сумматор --- суммирует, вычитает сигналы.
	\item Узел --- множит сигналы.
	\item Регулятор --- параметры на выходе отличаются от параметров на входе, изменяет регулируемые параметры.
\end{enumerate}

Структурная схема состоит из: задающего воздействия, сравнительного устройства (сумматор), объекта управления($ W_1(s) $), узловая точка для подстрах. обр. связи, обратной связи, регулятора $ W_2(s) $.
\[ g(t)=\h(t) \ra G(s)=\dfrac1s \]
\[ W_1(s)=\dfrac{Y_1(s)}{X_1(s)} \]
\[ W_2(s)=\dfrac{Y_2(s)}{X_2(s)} \]

\subsection{Основы расчета переходного процесса в кс}
Составляющие основы уравнения переходного процесса ($ \m_т\approx m_{пс} \ra выход\approx вход $)
\[ Y(s)=W(X(s)) \]
\[ \m_{пс}\D t-\m_{с}(t)\D t=\D \m_{пс} \Ra \]
\[ \m_{пс}-\m_{с}(t)=\dfrac{\D \m_{пс}}{\D t}\ra\dfrac{d \m_{пс}}{dt} \]

Из уравнения Менд.-Клап. 
\[ \m_{пс}=\dfrac{p_kV_k}{R_{пс}T_{пс}}\Ra \]
накопление $ p_k $ идет за счет формирования топлива в к.с.

Используется расходные комплекс \b для: 1) уравнения тяги двигателя, 2) термодинамика

\[ \b=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m}\ra \]
если выдерживать комплекс \b, можно сказать о потерях в камере $ \ra $ уравнение истечения газа из сопла.

\[ \Ra \m=A(n) \dfrac{p_kF_{кр}}{\sqrt{R_kT_k}} \]

Обозначим номинальные параметры индексом $ {}^* $ ($ \m^*, p_k^* $).

Из уравнения $ \m=A(c)p_k \Ra  $
\[ A(c)=A(n) \dfrac{F_{кр}}{\sqrt{R_kT_k}} \]

После подстановки:
\[ \m -A(c)p_{k}(t)=\dfrac{V_кс}{R_kT_k}\dfrac{dP_k(t)}{dt} \]

В УТС принята запись выход = вход $ \Ra $
\[ \dfrac{V_{кс}}{R_kT_k}\dfrac{dP_{k}(t)}{dt}+A(c)p_{k}(t) =\m_{пс}(t) \]

\subsection{Линеаризация системы уравнений}
\[ p_{k}(t)=p_{k}^*+\D p \]
\[ \m(t)=\m^*+\D \m \]

\[ \dfrac{V_г}{R_гT_г} \dfrac{dp_{кс}^*+\D p_{кс}}{dt}+A(c)(dp_{кс}^*+\D p_{кс})=\m_{т}^*+\D \m_{т} \]
\[ \dfrac{V_г}{R_гT_г}\dfrac{\D p_{кс}}{dt}+A(c)\D p_{кс}=\D \m_{т} \]

Разделим полученное уравнение на $ A(c) $:
\[ \dfrac{V_г}{R_гT_гA(c)}\dfrac{\D p_{кс}}{dt}+\D p_{кс}=\dfrac{\D \m_{т}}{A(c)} \]

\subsection{Перевод уравнений к безразмерному виду}
\[ \dfrac{\D p}{p^*}=\d p \]
\[ \dfrac{\D \m}{\m^*}=\d \m \]
\[ \dfrac{M_{пс}^*}{\m_{пс}^*} \dfrac{d(\d p)}{d t}+\d p= \d \m \dfrac{\m^*}{A(c)p_k^*} \]
При $ t\ra\inf,\ \d p_k=const $;
\[ \d p_k= \d \m \dfrac{\m^*}{A(c)p_k^*} \] 

Тягу измерить нельзя $ \Ra $ $ p_k $ --- управляемый параметр (выходной).

\begin{enumerate}
	\item передаточная функция $ \dfrac{вых}{вх}=\dfrac{\d p_k}{\d \m}=\dfrac{\m^*}{A(c)p_k^*}=K_{ус_{об_{упр}}} $
	\item $ \dfrac{M_{пс}^*}{\m^*}=\t_{пр_{пс_{кс}}} $ --- время пребывания внутри объекта управления.
\end{enumerate}

В УТС:
\[ \t_{пр}\dfrac{d \d p_k(t)}{dt}+\d p_k(t)=K_{ус}\d\m_{пс}(t) \]
--- неоднородное линейное дифференциальное уравнение объекта управления.
\subsection{Регулятор для линейной замкнутой схемы (с отрицательной обратной связью) САУ}

Регулятор служит для управления массовым расходом топлива.

Физическая модель представлена на рисунке 1. Принципиальная конструкционная на рисунке 2, где 1 --- гибкая мембрана, 2 --- тонкий трубопровод, 3 --- рег. исток (сердечник), 4 --- усилительный поршень, 5 --- регулятор, 6 --- блок емкостей с различными давлениями азота, 7 --- перегородка с тарир.отверстиями.

\section{}


Основными величинами, используемыми для оценок работы ЖРД и определяющими его характеристики являются: удельный импульс, расходный комплекс \b, коэффициенты тяги $ K_т,K_{тп} $ и геометрическая степень геометрического расширения.

Теоретическое значение \b расчитывается по формуле:
\[ \b_{теор}=\dfrac{\sqrt{R_kT_k}}{A(n)} \]
\b зависит от вида топлива и почти не зависит от параметров работы двигателя.

Прямой замер тяги во время полета не возможен. Значит требуется внутри объекта управления выбрать объект регулирования.

Масса истекающего из сопла газа не равна массе топлива.
\[ m_{т}-m_{c}=\D m_{т} \]
где $ m_c $ --- масса из сопла. Разделим на $ \D t $:
\[ \m_т-\m_c=\dfrac{\D m_т}{\D t} \]
Допущения: продукты сгорания в газовой фазе -- идеальный газ.
\[ p v = \dfrac{m}{\mu}R_0 T \]
\[ p_г = \dfrac{m}{v}R_{г}T_г=\r R_{г}T_{г} \]
температуру газа $ T_г $ замерить нельзя.

\[ \b=\dfrac{p_к F_{кр}}{\m_{т}}=\dfrac{\sqrt{R_{пс}T_{пс}}}{A(n)} \]
\[ \m_{c}=p_k\dfrac{A(n)F_{кр}}{\sqrt{R_kT_k}} \]
\[ \m_т-\m_c=\dfrac{d m_{пс}}{dt} \]
\[ \dfrac{dm_пс}{dt}+\m_c=\m_{т} \]
\[ m_{пс} = \dfrac{p_гV_г}{R_гT_г}=\dfrac{V_г}{R_гT_г}p_г(t)\]


В УТС записывают:
\[ \dfrac{V_г}{R_гT_г} \dfrac{dp_{кс}(t)}{dt}+A(c)p_{кс}(t)=\m_{г}(t) \]
получили дифференциальное уравнение для управления.




\section{}


% среда 15 ноября 1725 лаба, 23 ноября 9 00 - 11 50, 306 зал №2
1. Дифференциальное уравнение регулятора\picc{1}.
\[ m y''(t)+\l y'(t)+k y(t)=f(t) \]
\[ m/k y''(t)+\l/k y'(t) +y(t)=f(t)/k \]
\[ T'=2\pi \sqrt{\dfrac{m}{k}}, T=\dfrac{T'}{2\pi} \]
\[ T^2y''(t)+\dfrac{\l}{k}y'(t)+y(t)=\dfrac{f(t)}{k} \]

Приведем первое уравнение к массе
\[ y''(t)+\dfrac{\l}{m}y'(t)+\dfrac{1}{T^2}y(t)=\dfrac{f(t)}{m} \]

Коэффициент затухания $ \g=\dfrac{\l}{2m} $,$ \l $ --- коэффициент демпфирования, $ \g=\dfrac{1}{\t_{зат}} $
\[ y''(t)+2\g y(t)+\w^2_0y(t)=\dfrac{f(t)}{m} \]


Вводим правила УТС (САУ):
2. проводим линеаризацию
\[ y(t)=y^*+\D y(t) \]
\[ f(t)=F^*+\D f(t) \]
если это не нарушает правило малых приращений.

Далее T это T c волной
\[ y(t)=A_0 exp(-\g t)\cos(\w^*t+\phi_0) \]
\[ \dfrac{y(n+1)}{y(n)}=\dfrac{1}{exp(\frac{T}{\t})} \]
\[ \dfrac{y(n)}{y(n+1)}=exp(-\g T) \]
\[ \log\dfrac{y(n)}{y(n+1)}=\dfrac{T}{\t}=\dfrac{1}{N_{до затух}}=D  \]

получили логарифмический декремент затухания $ D $, полное число колебаний до затухания.

\[ m y''(t)+\l y'(t)+c y(t)=f(t) \]

$ c $ --- обобщенная жесткость упругих элементов.
\[ m/с y''(t)+\l/с y'(t) +y(t)=f(t)/с \]
\[ T^2y''(t)+2D T y'(t)+y(t)=\dfrac{f(t)}{c} \]

3. Вывод передаточной функции типового звена УТС для давления (p)
\[ y(t)=y^*+\D y(t); f(t)=F^*+\D f(t) \]
\[ T^2 \dfrac{d^2(y^8+\D y(t))}{dt^2}+2DT\dfrac{d(y^*+\D y(t))}{dt}+ (y^*+\D y(t))=F^*/c+\D f(t)/c \]
\[ T^2 \dfrac{d^2(\D y(t))}{dt^2}+2DT\dfrac{d(\D y(t))}{dt}+ (\D y(t))=\D f(t)/c \]

Приводим к безразмерному виду.
\[ \d y(t)=\dfrac{\D y(t)}{y^*}; \d f(t)=\dfrac{\D f(t)}{F^*} \]
\[ T^2 \dfrac{d^2(\d y(t))}{dt^2}+2DT\dfrac{d(\d y(t))}{dt}+ (\d y(t))=\d f(t)\dfrac{F^*}{y^* c} \]
при $ t\ra \inf $, $ \d y(t)=const $.

Передаточная функция должна записываться в безразмерной форме\\
$ \dfrac{Вых}{вход}=\dfrac{\d y(t)}{\d f(t)}=\dfrac{F^*}{c y^*}=K_{ус.рег} $

Запишем полученное уравнение в преобразованиях Лапласа Выход = вход.
\[ Y(s)[T^2S^2+2DTS+1]=K_{ус}X(s) \]
\[ W(s)=\dfrac{Y(s)}{X(s)}=\dfrac{K_{ус.рег}}{T^2S^2+2DTS+1} \]

В замкнутой САУ:
\[ W(s)=\dfrac{прямая связь}{1- разомкнутая связь}=\dfrac{\frac{K_{ус}}{TS+1}}{1-\frac{K_{ус.рег}}{T^2S^2+2DTS+1}(-1) \frac{K_{ус}}{T_{кc}S+1}} \]
\[ W(s)=\dfrac{W_{кс}(S)}{1+W_{рег}(s)W_{кс}(s)} \]


\section{}
\begin{enumerate}
	\item $ T_{об_{рег}} $ --- условное время, в течении которого выходная величина объекта рег. изменялось бы от начального до нового уст. значения, если это изменение будет происходить с постоянной и максимальной для данного переходного процесса скоростью
	
	Постоянная времени характ. инерционность объекта, под которой понимается его способность накапилваться и расходов вю свою энергию, что является возможно благодаря наличию в сост. объекта регулирования элементов, препятствующих поступлению и выходу этого вещества или энергии.
	
	Величина Т об.рег. при наличии возмущении определяет продолжность переходного процесса и крутизну кривой нарастания параметра.
	
	\item $ T_{рег} $ --- условное время, в течение которого с момента поступления на вход регулятора постоянного сечения сигнал на выходе регулятора достигнет значения равного значению входного сигнала.
\end{enumerate}

\subsection{Типовые звенья САУ}

\begin{enumerate}
	\item Усилительное звено\[ W(s)=K=const \]
	
	Обратное преобразование:
	\[ y(t)=k x(t) \]
	
	\item Дифференцирующее звено (с коэффициентом усиления)
	\[ W(s)=K\. s \]
	
	Обратное преобразование:
	\[ y(t)=k\dfrac{d x(t)}{dt} \]
	
	\item Дифференцирующее звено 1-го порядка
	\[ W(s) = K(T\.s+1)\]
	
	Обратное преобразование:
	\[ y(t)=K(T \dfrac{dx(t)}{dt}+x(t)) \]
	
	\item Дифференцирующее звено 2-го порядка
	\[ W(s)=K(T^2s^2+2D T s+1) \]
	Обратное преобразование:
	\[ y(t)=k(T^2 \dfrac{d^2x(t)}{dt^2}+2 D T \dfrac{dx(t)}{dt}+x(t)) \]
	
	Выше второго порядка типовых звеньев нет $ \ra $ иначе дробить.
	
	\item Неустойчивое звено 1-го порядка. Оригинал:
	\[ y(t)=k(T\dfrac{dx(t)}{dt}-1) \]
	
	\item Неустойчивое дифференциальное звено 2-го порядка
	\[ y(t)=k(T^2 \dfrac{d^2x(t)}{dt^2}-2DT \dfrac{dx(t)}{dt}+x(t) \]
	
	Устойчивость/неустойчивость $ \ra $ как в сопромате звено неустойчиво, если переходной процесс "УТС" расходящееся.
	
	\item Интегрирующее звено
	\[ W(s)=\dfrac{K}{s} \]
	
	Оригинал:
	\[ y(t)=\int_{0}^{t}kx(\t)d\t \]
	
	\item Апериодическое звено
	\[ W(s)=\dfrac{K}{Ts+1} \]
	
	Оригинал
	\[ T \dfrac{dy(t)}{dt}+y(t)=kx(t) \]
	
	\item Колебательное звено(регулятор давления, устойчивое)
	\[ W(s)=\dfrac{K}{T^2s^2+2TDs+1} \]
	
	Оригинал:
	\[ T^2\dfrac{d^2y(t)}{dt^2}+2DT \dfrac{dy(t)}{dt}+y(t)=kx(t) \]
	
	\item Неустойчивое калеб звено
	\[ W(s)=\dfrac{K}{T^2s^2-2TDs+1} \]
	
	\item Консервативное (11а) уст, (11б) неуст.
	\[ а) W(s)=\dfrac{1}{T^2s^2-1} \]
	\[ б) W(s)=\dfrac{1}{T^2s^2+1} \]
	
\end{enumerate}




\section{Преобразование сложных структурных схем}

\begin{enumerate}
	\item Перенос сумматора со входа звена схемы утс на выход этого звена\picc{1}.
	До преобразования:
	\[ W(S)=\dfrac{Y(S)}{X_1(S)+X_2(S)} \]
	
	Преобразовываем:
	\[ Y(s)=Y_1(S)+Y_2(S)=X_1 W(S)+X_2W(S)=W(S)(X_1+X_2) \]
	\[ W(S)=\dfrac{Y(S)}{X_1(S)+X_2(S)} \]
	доказано.
	
	\item Перенос сумматора с выхода звена на вход \picc{2}
	\[ Y(S)=[X_1+X_2]W(S)=X_1W+X_2W=Y_1+Y_2 \]
	изи.
	
	\item Узловая точка. Перенос узловой точки со входа на выход.\picc{3}
	\[  Y(S)=X(S)W(S) \]
	
	Для преобразованной схемы:
	\[ \dfrac{X(S)}{Y(S)}=\dfrac{1}{W(S)} \]
	\[ Y(S)=X(S)W(S) \]
	\[ X(S)=W_1(S)Y(S)=\dfrac{1}{W(S)}W(S)X(S)=X(S) \]
	доказано.
	
	\item Узловая тока. Перенос с выхода на вход\picc{4}
	
	\[ Y(S)=X(S)W(S) \]
	чтд.
	
	\item Преобразование последовательного соединения группы сумматоров.\picc{5} от перемены мест слагаемых сумма не меняется %ну ты и долбаеб
	
	
\end{enumerate}

\subsection{Преобразования внутри структур связанные с различными внутренними соединениями отдельных структурных звеньев}
\begin{enumerate}
	\item Последовательное соединение.
	\[ Y_2=W_2Y_1 = W_2W_1X(S)=W_\Sigma X(S) \]
	\[ W_\Sigma=W_1W_2 \]
	
	\item Параллельное соединение.\picc{6}
	\[ Y_общ=Y_1+Y_2=W_1X+W_2X= X(W_1+W_2)=XW_{общ} \]
	
	\item Сложное соединение.\picc{7}
	\[ (X-W_2 Y(S)) W_1 =Y(S) \]
	\[  Y(S) (1+W_1W_2)=XW_1\]
	\[ W_{общ}(S)=\dfrac{W_1}{1+W_1W_2} \]
	
\end{enumerate}





\section{}
\[ E(s)=\Phi ^\e_yG(s)+\Phi _f^\e \f(s) \]
\[ X_3(s)=\Phi_g^{x_3}G(s)+\Phi_f^{x_3}\phi(s) \]
\[ Y_3(s)=\Phi^{y_3}_gG(s)+\Phi_f^{y_3}\f(s) \]

$ \Phi^e_y $ --- передаточная функция структурной схемы САУ от заданного сигнала по рассогласования ($ \e(t) $) между входом $ G(s) $ промежуточным выходом $ E(s) $.

$ g(t) $ --- истинный сигнал задающий воздействие.

\[ E(s)=\dfrac{R_{\e}(s)}{D(s)}G(s) + \dfrac{Q_{\e}(s)}{D(s)}\f(s)\]
\[ X_3(s)=\dfrac{R_{x_3}(s)}{D(s)}G(s) + \dfrac{Q_{x_3}(s)}{D(s)}\f(s)\]
\[ X_3(s)=\dfrac{R_{y_3}(s)}{D(s)}G(s) + \dfrac{Q_{y_3}(s)}{D(s)}\f(s)\]

Приводим полученную систему уравнений к Характеристическому виду.
\[ D(p)\e=R_{\e(p)}g+Q_{\e(p)}f \]
\[ D(p)x_3=R_{x_3(p)}g+Q_{x_3(p)}f \]
\[ D(p)y_3=R_{y_3(p)}g+Q_{y_3(p)}f \]
где $ p $ --- оператор дифференцирования.

Пример:
\[ (p^3+11p^2+157p+51)\e=(p^3+11p^2+35p+45)g+(-2p-2)f \]
если \[ \Phi^E_{G(s)}=\dfrac{(s^3+11s^2+35s+45)}{(s^3+11s^2+157s+51)}=\dfrac{R_{\e}(s)}{D(s)} \],
\[ \Phi^E_{F(s)}=\dfrac{-2s-2}{(s^3+11s^2+157s+51)}=\dfrac{Q_{\e}(s)}{D(s)}  \], то
\[ E(s)=\dfrac{R_{\e}(s)}{D(s)}G(s) + \dfrac{Q_{\e}(s)}{D(s)}\f(s)\]

\[ E(s)=\dfrac{(s^3+11s^2+35s+45)}{(s^3+11s^2+157s+51)}G(s)+\dfrac{-2s-2}{(s^3+11s^2+157s+51)}\f(s) \]
\[ \e(p)=\dfrac{(p^3+11p^2+35p+45)}{ (p^3+11p^2+157p+51)}g(t)+\dfrac{-2p-2}{ (p^3+11p^2+157p+51)}f(t) \]
\[ \e'''(t)+11\e''(t)+35\e'(t)+51\e(t)=\g'''(t)+11g''+35g'+45g-2f'-f \]
Пусть $ f(t)=0, g(t)=t $
\[ \e'''+11\e''+35\e'+51\e = 35+45t \]
\[  1(t)\ra \dfrac{1}{s}, t\.1(t)\ra \dfrac{1}{s^2}  \]


\section{}

УТС:
\begin{enumerate}
	\item Переходный процесс для любого выходного параметра для слоных структурных схем САУ.
	\item Динамические блоки составляют большинство элементов в САУ.
	\item Устойчивость САУ.
\end{enumerate}

Динамическим блоком наз-ся какое-либо структурное звено, но описываемое дифференциальным уравнением.

Построение частотных характеристик САУ (амплитуда, фаза, частота, период).

Зададим $ W(s) $ в виде диф. уравнений ($ f(t)=0 $)

на входе: $ x_1(t)=X_1\cos(\w t) $ -- гармоническая функция 

на выходе: $ x_2(t)=X_2\cos(\w t+\psi) $ -- гармоническая функция той же частоты но со сдвигом по фазе

На основании принципа суперпозиции можно рассматривать отдельно проход. $ X_1'+X_2'' $

Можно показать, что достаточно рассмотреть проход. составл. $ X_1' $, которая в выходном величине дает составляющую $ X_2'$

\[ \dfrac{X_1'}{X_2'}=\dfrac{X_1 \exp(i \w t)}{X_2 \exp(i(\w t + \psi))}=\dfrac{X_1}{X_2}\exp(-i\psi) \]

\[ \dfrac{X_1''}{X_2''}=\dfrac{X_1}{X_2}\exp(i\psi) \]

Учитывая схож. сост. между ними, можно ввести символическую запись
\[ \cos(\w t)=\exp(i \w t) \]
тогда 
\[ x_1=X_1\exp(j \w t); x_2=X_2\exp(i(\w t+\psi)) \ra \]
символичность в том, что отброс составл. с множителями $ \exp(-i\w t), \exp(-i(\w t+\psi)) $.

\[ W(i \w) = \dfrac{X_2}{X_1}\exp(i\psi) =\dfrac{K_1+K_2(i \w)}{T_2^2(i \w)^2+T_1(i \w)+1} \]

Вырожденными называются частоты передат. функция звена таким обр. $ W(i \w) $ представляет собой комплексное число, модуль которого равно отношению амплитуды выхода к амплитуде входа, а аргумент равен сдвигу фаз по отношению к амплитуде входной.
\subsection{Фазово-частотная характеристика}
Тригонометрическая форма записи
\[ W(i \w)=u(\w)+i v(\w) \]
\[ u(\w) = \dfrac{K_1(1-T_2^2\w^2) +K_2T_1\w^2}{(1-T_2\w^2)+T_1^2\w^2} \]
\[ v(\w) = \dfrac{\w K_2(1-T_2^2\w^2)-K_1T_1\w}{(1-T_2^2\w^2)-T_1^2\w^2} \]

Показательная форма записи
\[ W(i \w)=A(\w)\exp(i \f(\w)) \]

ЛИХ: прологарифмируем $ \log W(i \w)=\log A(\w) + i \Psi(\w) $. 

Для практических целей удобнее пользоваться логарифмическими и строить отдельно ЛАЧХ и ЛФИХ. Для построения "ЛАХ" наход. величина:
\[ L(\w)=20 lg|W(i \w)|=20lgA(\w) \]
Эта величина выражается в децибелах.
БЕЛ -- представляется собой лог. единицу.

Если бы $ A(\w) $ было бы отношением мощностей, то в прав части стояло бы 10, Но т.к. $ A(\w) $ представляет не отношение мощностей, а отношение выходной и входное величины (перемещения, скоростей, напряжений и т.д.), то увеличение отношения в 10 раз, будет соответствовать увеличению отношению в 100 ращ. $ 1 бел \ra в\ 10\ раз $.






























\section{}
\begin{enumerate}
	\item Рассмотрение типового звена и структурной схемы САУ с заменой дифференциальных уравнений на частотные(последняя лекция).
	\item Взяв за основу уравнение тяги для ЖРД, записать используя оператор Лапласа передаточную функцию камеры сгорания ЖРД. Проанализировать полученное выражение. Какое типовое звено УТС подходит для описания рабочего процесса в камере сгорания.
	\item Записать дифференциальное уравнение регулятора давления, основываясь на физической модели регулятора модели. Перевести полученное дифф.ур. в операторную форму записи.
	\item Какие структурные звенья входят в состав структурной замкнутой схемы САУ в ДЗ№1. Выполнить обратное преобразование Лапласа взяв за основу структурную схему САУ.
	\item Построение графика переходного процесса и анализ его (выход объекта регулирования на режим). Взяв за основу ДЗ прокомментировать выполнение домашнего задания.
	\item Взяв за основу дифф.ур. регулятора давления (почему уравнение носит название регулятор давления). Какую роль выполняет раздел УТС характеризующий рабочий процесс получения тяги в ракетном двигателе.
	\item Рассмотреть влияние логарифмического декремента затухания на переходной процесс в камере сгорания. Физический смысл постоянной времени регулятора давления.
	\item Проанализировать физический смысл коэффициента демпфирования и коэффициента затухания гамма, объяснить уравнение определяющее связь между ними.
	\item Прокомментировать физический смысл логарифмического коэффициента затухания. Как он влияет на переходной процесс и почему.
	\item Физический смысл параметров УТС: постоянная времени объекта регулирования (взяв за основу рабочий процесс в камере сгорания ракетного двигателя); аналогично постоянная времени регулятора давления.
	\item Прокомментировать процесс получения структурного звена САУ для регулируемого объекта (камера сгорания РД) и для регулятора.
	\item Прокомментировать (подробно и развернуто) расчет замкнутой САУ взяв за основу ДЗ№1.
\end{enumerate}



\section{Устойчивость САУ}

	
	Понятие устойчивости САУ связано со способностью возвращаться в состояние равновесия после исчезновения внешних сил, которые вывели систему из этого состояния
	
	 Условие устойчивости можно сформулировать так: система называется устойчивой если из возмущенного состояния равновесия, она перейдет в некоторую конечную область, окружающую невозмущенное состояние равновесия.

Рассмотрим диф. уравнение, линеаризованное САУ (в нашем случае $ y(t) $).
\[ (a_0p^n+...+a_{n-1}p+a_n)y(t)=(b_0p^m+...+b_m)g(t) \]
$ a_i, b_i $ --- коэффициенты характеристического уравнения.

\begin{enumerate}
	\item Характер переходного процесса в системе определяется видом левой части диф. уравнения
	\item Для определения качественной картины переходных процессов практически безразличным является записать для исходной дифференциальное уравнения для управляющего или возмущающего воздействия. Процесс управления определяется решением дифференциального уравнения как сумма двух решений, частного (вынужденного) решения неоднородного уравнения и общего решения однородного уравнения (переходная составляющая).
	\[ y(t)=y_{вын}(е)+y_{перех}(t) \]
	Система будет называться устойчивой если с течением времени ($ t\ra \infty $) переходная составляющая будет стремится к нулю.
	\[ \lim_{t\ra \infty}y_{перех}(t)=0 \]
	
	
\end{enumerate}








\end{document}




